%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{definition}Soit $\Omega$ l'univers d'une expérience aléatoire.
  \begin{itemize}
    \item On appelle \blanc{variable aléatoire} toute fonction $X$ de $\Omega$ dans $\mathbb R$ qui, à tout élément de $\Omega$, fait correspondre un nombre réel $k$.
    \item L'évènement noté $\left\{X=k\right\}$ est l'ensemble des éléments de $\Omega$ qui ont pour image $k$ par $X$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  On lance un dé équilibré à six faces. On mise 1~\officialeuro{} et on obtient les gains suivants :
  \begin{itemize}
    \item 2~\officialeuro{} si le nombre obtenu est pair ;
    \item 1~\officialeuro{} si le nombre obtenu est 3 ;
    \item 3~\officialeuro{} si le nombre obtenu est 5 ;
    \item -5~\officialeuro{} si le nombre obtenu est 1.
  \end{itemize}

  La variable aléatoire $X$ associée à ce jeu est :
  \begin{itemize}
    \item l'image de \emph{« le nombre obtenu est pair »} par $X$ est \blanc{1} ;
    \item l'image de \emph{« le nombre obtenu est 3 »} par $X$ est \blanc{0} ;
    \item l'image de \emph{« le nombre obtenu est 5 »} par $X$ est \blanc{2} ;
    \item l'image de \emph{« le nombre obtenu est 1 »} par $X$ est \blanc{-6}.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{definition}
  Soit $\Omega=\left\{\omega_1,\ldots,\omega_n\right\}$ un univers associé à une expérience aléatoire sur lequel a été définie une loi de probabilité, et $\Omega'=\left\{x_1,\ldots,x_n\right\}$ l'ensemble des valeurs prises par une variable aléatoire $X$ qui lui est associée. La \blanc{loi de probabilité} de $X$ est la fonction définie sur $\Omega'$, qui à chaque $x_i$ fait correspondre le nombre $p'_i=p(X=x_i)$.
\end{definition}

\begin{definition}[Espérance]
  L'\emph{espérance} d'une variable aléatoire $X$, notée $E(X)$, est le nombre \blanc{$E(X)=\sum\limits_{i=1}^nx_ip(X=x_i)$}.
\end{definition}

\begin{definition}[Variance, Écart-type]~

  \begin{itemize}
    \item La \emph{variance} d'une variable aléatoire $X$, notée $V(X)$, est le nombre \blanc{$V(X)=\sum\limits_{i=1}^n(x_i-E(X))^2p(X=x_i)=\sum\limits_{i=1}^nx_i^2p(X=x_i)-E(X)^2=E(X^2)-E(X)^2$}.
    \item L'\emph{écart-type} d'une variable aléatoire $X$, noté $\sigma(X)$, est le nombre \blanc{$\sigma(X)=\sqrt{V(X)}$}.
  \end{itemize}
\end{definition}

\end{document}
